\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{7}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Monos und Pullbacks}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Zeige, dass ein Morphismus $f : X \to Y$
  genau dann ein Monomorphismus ist,
  wenn folgendes Diagramm ein Pullback-Diagramm
  (Faserprodukt-Diagramm) ist:
  \[\begin{tikzcd}
    X \ar{r}{\id_X} \ar{d}{\id_X} & X \ar{d}{f} \\
    X \ar{r}{f} & Y
  \end{tikzcd}\]

  \item
  Sei nachfolgendes Diagramm ein Pullback-Diagramm.
  Zeige: Ist $f$ ein Monomorphismus, so auch $\tilde{f}$.
  \[\begin{tikzcd}
    A \times_C B \ar{r}{\tilde{g}} \ar{d}{\tilde{f}}
      & A \ar[hook]{d}{f} \\
    B \ar{r}{g} & C
  \end{tikzcd}\]
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Langweilige Limiten}
Sei $I$ eine Kategorie mit einem initialen Objekt $0 \in \Ob I$.
Zeige, dass dann für jede Kategorie $C$
und jeden Funktor $F : I \to C$ 
ein Limes $\lim F$ in $C$ existiert.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Alle Limiten zu haben ist zu viel verlangt}
Sei $C$ eine Kategorie,
sodass für jeden Funktor $F : I \to C$
(nicht etwa nur für jeden kleinen Funktor $F$)
ein Limes $\lim F$ extistiert.
Zeige, dass $C$ eine dünne Kategorie ist, das heißt,
dass für je zwei Objekte $X, Y \in \Ob C$
höchstens ein Morphismus von $X$ nach $Y$ existiert.

\emph{Tipp:
Für $f, g : X \to Y$ betrachte die Potenz $Y^{\Mor C}$.
}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Limiten und Kolimiten in $C_*$}
Sei $C$ eine Kategorie mit terminalem Objekt $1 \in \Ob C$.
Betrachte die punktierte Kategorie $C_* \defeq (1 \downarrow C)$.
Sei $U : C_* \to C$ der Vergissfunktor,
$F : I \to C_*$ ein Funktor.
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Zeige: Existiert ein Limes von $\tilde{F} \defeq U \circ F$ in $C$,
  so existiert auch ein Limes von $F$ in $C_*$.
  Folgere: Besitzt $C$ alle kleinen Limiten
  (das heißt, einen Limes zu jedem kleinen Funktor nach $C$),
  so auch $C_*$.

  \item
  Finde eine Kategorie $\tilde{I}$ und
  einen Funktor $\tilde{F} : \tilde{I} \to C$,
  sodass ein Kolimes von $\tilde{F}$ einen Kolimes von $F$ liefert.
  Folgere: Besitzt $C$ alle kleinen Kolimiten,
  so auch $C_*$.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]
  {Fehlende Pullbacks in $\Mnf$}
Sei $\Mnf$ die Kategorie
der topologischen oder der glatten Mannigfaltigkeiten.
Zeige, dass in $\Mnf$ nicht alle Pullbacks existieren.

\emph{Tipp:
$\RR \vee \RR \cong \{(x, y) \in \RR^2 \mid x=0 \vee y=0\}$
lässt sich in $\Top$ als Pullback
eines Diagramms aus $\RR^2$, $\RR$ und $\{*\}$ schreiben.
Sei $P$ ein Pullback desselben Diagramms in $\Mnf$ gelesen.
Was sind dann die Punkte der Mannigfaltigkeit $P$?
Was ist die Topologie auf $P$?
}
\end{aufgabe}

\end{document}
